紐時：Youtube假評公司的大生意 做18個月置業買車

77歲的退休心理學教授Elizabeth Clayton自資出版詩集，過去7年來，賣的不多，有兩次，版稅收入低至0.75美元和1.47美元。但Clayton還是樂觀的，她看上市場推廣公司Hancock Press，廣告上說，付4200美元就可以在網上大力推廣她的作品，又保證在Youtube上有4萬瀏覽量。

「他們說，只要有足夠瀏覽量，自然會做到一定銷量。」Clayton向《紐約時報》的記者說，她決定投資8400美元做Youtube推廣。

Hancock Press拿了錢後，沒有為Clayton的詩集進行傳統的市場推廣，反而以270美元，向一家叫Devumi的公司買5.5萬個Youtube瀏覽量。結果做到6萬個瀏覽量，但Clayton的作品銷量沒有改善。

「他們沒有告訴我到底是誰看了那兩個推廣影片，我是有懷疑的，但找不到任何資料。」Clayton說。

紐時的記者做了6個Hancock客戶的訪問，情況跟Clayton相似。同樣是保證Youtube推廣有助產品銷情，到頭來瀏覽量是有的，銷量卻沒有上升。

紐時早在今年1月已報導Devumi涉及銷售假的Twitter追隨者帳戶。到最近，Devumi的網頁有告示指公司已經關閉，並正接受調查。在Devumi關門前，這家公司在過去3年賣出了1.96億個Youtube瀏覽量，收入達120萬美元（942萬港元／3587萬台幣）。

類似的公司還多著，而且生意非常好。

Martin 並不直接賣瀏覽量，他說自己是中介人，把顧客與提供這類服務的公司連結起來，當一家服務公司未能達到預期的目標，他會轉投另一公司，務求滿足客動的要求。這些要求，除了瀏覽量數字，還包括Like（讚）和dislike（不讚／不喜歡），全部都是由電腦操作，完全不涉及真人。

「我可以為影片提供無窮盡的瀏覽量。多年來他們都想禁止，但就是做不到，總是有方法繞過的。」 Vassilev說。

今年以來，經Vassilev賣出的瀏覽量有1500萬，營業額超過20萬美元（157萬港元／615萬台幣）。在2014年底，他每天處理150-200宗生意，每月收入3萬美元。回想當初，Vassilev還在領取社會福利及與家人同住，做了這門生意後的18個月，他擁有自己的物業，又買了部寶馬 328i：「我以前想像不到在網上可以賺那麼多錢。」

Vassilev拒絕透露自己有哪些客戶，但表示大多數是公關公司或市場推廣公司。

Youtube表示，假評論只是佔全部評論的一少部分，但這些假評銷售公司卻能誤導消費者和市場推廣公司。以Hancock Press為例，92歲的行政總裁Wayne Hancock表示，他以為那些瀏覽量是雇了真人看推廣影片所做成了。保守派導演Ami Horowitz為美國富豪科赫兄弟旗下的政治組織Americans for Prosperity，在Youtube的影片What We Learned at the People’s Climate March買了1萬個瀏覽量，在Devumi出事後發表聲明，表示自己以為那些都是真實觀眾。Americans for Prosperity指摘假流量是不道德的，又稱公司完全不知情。

Youtube的同系公司Google搜尋類似服務，可以輕易找到數百家公司，標榜又快又簡便的程序就可以令客戶的Youtube影片大受歡迎。其中一家GetLikes.click，負責人Carlton E. Bynum II，24歲，在家工作，今年營業額超過19萬美元，但他稱動用了10.9萬美元在Google賣廣告。他的公司除了提供Youtube瀏覽量，還在多個社交平台如Instagram、Facebook等賣Likes。Google承認，有改善的空間，例如可以提醒用戶可能受騙。

光顧Devumi一類公司的客戶有多種，有媒體公司，也有音樂人。因為Youtube的瀏覽量也是市場調查公司尼爾森（Nielsen）向歌曲流行榜（如Billboard’s Hot 100）評分的指標之一。

在2013年，Youtube上來自真實觀眾及機器人的瀏覽量一度各佔一半，Youtube指那是因為網站受到攻擊，修復後，假流量已顯著減少，Yourube產品總監Jennifer Flannery O’Connor表示，公司多年來致力打擊這些假流量，檢測系統已非常先進有效。

Youtube不願透露每日有多少假流量被堵截，但表示會致力控制在佔總流量少於百分之1。以Youtube每天數十億的瀏覽量計，1%仍相當於數千萬。

Youtube每年都會修改檢測系統，以打攻這些製造假流量的公司，但效果往往是短暫，這些公司總會研究出辦法逃避追截，例如令自動系統表現得更似真實用戶。

Vassilev表示，只有一個方法可以杜絕假流量操作，就是Youtube不再顯示流量數字，只是，這就違反了Youtube存在的意義了。

泡菜堆垃圾歌一定有買流量

睇完內文第一時間諗泡菜

youtube自己都有做 好多片唔比dislike